Linux Commands Reference Guide
Basic Navigation

pwd: Print Working Directory
cd: Change Directory

cd ~: Go to home directory
cd ..: Move up one directory
cd /: Go to root directory


ls: List directory contents

ls -a: Show all files (including hidden)
ls -l: Long format listing
ls -lh: Long format with human-readable file sizes



File and Directory Management

mkdir: Create directory

mkdir dir1 dir2: Create multiple directories


touch: Create empty file
cp: Copy files/directories

cp source destination: Copy file
cp -r source_dir destination: Copy directory recursively


mv: Move/rename files

mv oldname newname: Rename
mv file /path/to/destination: Move file


rm: Remove files

rm filename: Remove file
rm -r directory: Remove directory
rm -rf directory: Force remove directory (use carefully!)



File Viewing and Editing

cat: View entire file contents
less: View file contents page by page
head: View first 10 lines of file
tail: View last 10 lines of file
nano: Simple text editor
vim: Advanced text editor

File Permissions

chmod: Change file permissions

chmod 755 filename: Modify file permissions


chown: Change file owner

System Information

uname -a: Display system information
df -h: Disk space usage
free -h: Memory usage
top: Running processes
ps: List current processes

Network Commands

ping: Test network connectivity
ifconfig or ip addr: Network interface information
netstat: Network statistics
ssh: Secure shell connection

File Search and Manipulation

find: Search for files

find /path -name filename


grep: Search text in files

grep "pattern" filename


wc: Word, line, character count
tar: Archive files

tar -cvf archive.tar files: Create archive
tar -xvf archive.tar: Extract archive



User and Permission Management

whoami: Current user
sudo: Run command with superuser privileges
su: Switch user
passwd: Change user password

Help and Documentation

man command: Manual/help for command
command --help: Brief command help
apropos keyword: Find commands related to keyword

File Compression

gzip: Compress files
gunzip: Decompress .gz files
zip: Create zip archive
unzip: Extract zip archive

Miscellaneous Useful Commands

clear: Clear terminal screen
history: View command history
date: Show current date and time
cal: Display calendar
